% Created 2021-05-22 sáb 00:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{david}
\date{\today}
\title{Curso Org-mode: Para creadores de contenidos.}
\hypersetup{
 pdfauthor={david},
 pdftitle={Curso Org-mode: Para creadores de contenidos.},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Presentación}
\label{sec:org048f6fc}

La creación de contenidos basados en textos, imágenes, hiperenlaces y  media es
una necesidad permanente para quienes somos comunicadores. La transmisión de
ideas de manera clara es clave para diseminar el conocimiento.

En general, con las herramientas informáticas hay dos modos de crear un
contenido. El primero es cuando se usan editores \emph{wysiwyg} en que lo que se ve
es lo que se tiene. El otro es enfocarse en la creación del contenido más que en
la presentación, ya que esta es estándar o ya está definida.

Esta segunda tiene muchas ventajas y un pequeño escollo. Entre las ventajas
están que se basan en \emph{texto}, por lo que se pueden integrar a sistemas de
control de versiones como \textbf{git} con facilidad. Con flujos de trabajo para crear
productos finales, como pdfs, webs, presentaciones, etc.

La importancia de que se basa en \emph{texto} es que no depende de formatos
específicos que pueden quedar caducos, como ocurre con los \textbf{.doc} u otros
formatos de software privativos.

La dificultad radica en que la forma de trabajar con en la creación de estos
contenidos maximiza el uso del teclado y las acciones recortadas (shortcuts).
Esto requiere un tiempo de aclimatación y aprendizaje, ya que es un paradigma de
creación de contenidos que promueve una buena estructura de proyecto, aumentando
la productividad general.

El sistema \textbf{Org mode}, como \textbf{Markdown} o \textbf{Grafoscopio}, son formas de escribir
texto en base a marcas (que se deben aprender), que generan un documento final.
Este curso consistirá en aprender a usar \textbf{Org mode}, conocer sus
principales acciones y metodología de trabajo.

El editor a utilizar es \textbf{Emacs}, que es un clásico del software libre, de
variados usos, para programar, navegar, emails, basado en una variante del
lenguaje \textbf{lisp}, llamado \textbf{elisp}. Sobre este existe el sistema \textbf{Org mode}, ya
que se apoya en las facilidades que entrega para interpretar y realizar acciones
requeridas por este último.

Es un sistema que permite la escritura de documentos, toma de apuntes, libros, informes,
presentaciones bajo diversos formatos. Crear diagramas, integrar código fuente y
ejecutarlo, incluir fórmulas, mostrar información de sistema. Crear tablas con
información y realizar cálculos, integrar imágenes con tamaño adaptable, etc.

\section{Público objetivo}
\label{sec:org9af516c}

Este curso es altamente recomendado para profesores, científic@s, informátic@s
y personas que tengan la necesidad de crear textos que deban perdurar con el
tiempo, ser adaptados y mejorados a medida que se necesite, sin perder el
contenido y las versiones.


\section{{\bfseries\sffamily DONE} Sesión 1: El editor y sus características}
\label{sec:orgdba6aee}
\begin{itemize}
\item Instalar
\item Abrir
\item Acceder al manual
\item Nociones básicas de \texttt{lisp}
\item Shortcuts más esperados
\item División de pantallas
\item Gestión de archivos y directorios
\item Activar una shell
\item Montar Spacemacs
\end{itemize}

\section{{\bfseries\sffamily DONE} Sesión 2: Preparar un Taller o Curso}
\label{sec:org080544f}
\begin{itemize}
\item Idea de curso
\item Estructura de un curso
\item Proyecto git
\item Crear carpetas y archivos base (la estructura)
\item Crear un documento org base
\end{itemize}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Sesión 3: Crear una sesión: Documentos de texto e imagen, listas y tablas.}
\label{sec:org6f5273e}

\begin{itemize}
\item Crear listas
\item Crear tablas
\item Buscar imágenes y visualizarlas.
\item Exportar a pdf, html, txt
\end{itemize}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Sesión 4: Presentaciones}
\label{sec:orgd68e7cc}

\begin{itemize}
\item Beamer
\item Reveal.js
\end{itemize}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Sesión 5: Incluir código: Programación Literaria}
\label{sec:orgea93758}

\begin{itemize}
\item Ejemplo con bash
\item Ejemplo con awk
\item Ejemplo con python
\item Ejemplo con C
\item Graphviz y plantuml
\end{itemize}

\section{{\bfseries\sffamily TODO} Sesión 6: Evaluación de código incluido}
\label{sec:orgcda7813}

\begin{itemize}
\item Mostrar código y resultados
\item Mostrar solo el resultado
\item Agregar trozos de código a archivo (tangle)
\item Llamar trozos de código desde otra sección de código (incluir)
\end{itemize}
\end{document}
